吹哨者遭滅聲 市場千瘡百孔

吹哨者遭滅聲 市場千瘡百孔

沈灝

內地近年已極少見到關於上市企業黑幕的報道，這並不是因為內地企業的治理水平突飛猛進，而是因為當局不斷打壓獨立財經調查所致。寒蟬效應下，內地媒體和分析師對股市只能唱好。但將「吹哨者」滅聲，並不能挽回市場信心，A股近年表現跑輸港股，資訊不自由和不透明，正是投資者詬病的主要原因之一。

相關新聞：京或要求引渡 追殺沽空機構

黑心企業無人揭發

2013年，家住上海的股民汪煒華，以網名「天地俠影」在網上發文，質疑新疆上市公司廣匯能源財務欺詐。新疆公安之後派員赴上海，上門拘捕汪煒華，控以誹謗罪名，其後判監兩年。事件在內地股民中造成轟動，之後內地投資者均不敢輕易對上市公司進行獨立調查。

2014年的「21世紀網案」後，更是令內地的獨立財經調查幾乎絕迹。內地南方報系以敢言知名，旗下的「21世紀經濟報導」主打財經新聞，曾報道多宗財經黑幕和上市公司造假，為當局所忌。2014年9月，「21世紀經濟報導」、21世紀網、旗下的《理財週報》，其總裁沈灝、主編等共25人被公安拘捕，控以敲詐勒索、強迫交易等罪名，其後分別判監1年6個月至10年6個月不等。

獨立調查記者消失，不但令投資者利益受損，亦拖累民生。去年7月，A股上市公司長春生物被員工揭發疫苗造假，事件震驚全國。內地網上流傳一篇〈疫苗之王〉爆紅文章，當中指正是由於內地已再沒有調查記者，才令這種上市公司疫苗造假情況長期被隱瞞。事發後長春生物被除牌，股民損失慘重，但大量假疫苗已流出市面。

上一則
上一則
財經專題：記者親述北上偵查被屈藏毒 揭國企黑幕恐繫獄港媒難抗送中例

下一則
下一則
京或要求引渡 追殺沽空機構

京或要求引渡 追殺沽空機構
「國家隊」爆醜聞 記者人間蒸發
財經專題：記者親述北上偵查被屈藏毒揭國企黑幕恐繫獄 港媒難抗送中例